\section{Mobilfunknetze}
Dieses Kapitel soll die drei Mobilfunkstandards GSM, UMTS sowie LTE - Long Term Evolution betrachten.

\subsection{GSM \index{GSM}}
Der Mobilfunkstandard GSM - Global System for Mobile Communication ist seit den 1990ern verfügbar und wird zuweilen auch als 2G bezeichnet. Er ist direkter Nachfolger der alten, analogen Standards (A, B, C-Netze).

GSM wickelt neben klassischen Telefonieanwendungen auch Kurzmitteilungen (SMS) ab. Designentscheidung war damals, ein zu ISDN kompatibles mobiles Funknetz aufzubauen.

GSM ist immer noch Grundlage der heutigen D- und E-Netze. Erweiterungen zur schnellen Datenübertragung sind im Laufe der Zeit hinzugekommen.


\subsubsection{Fakten}
\begin{itemize}
\item TDMA/FDMA Verfahren
\item ISDN im Backend
\end{itemize}

\subsubsection{Weiterentwicklungen}
\begin{itemize}
\item HSCSD - High Speed Circuit Switched Data bietet Kanalbündelung
\item GPRS - General Packet Radio Service als Paketdatendienst
\item EDGE - Enhanced Data Rates for GSM mit 8PSK-Modulationstechnik
\end{itemize}

\subsubsection{Innovationen \index{GSM!Innovationen}}
\begin{itemize}
  \item Geräteunabhängigkeit
  \begin{itemize}
    \item Chipkarte zur Identitätsbestimmung: SIM-Karte
    \item IMSI - International Mobile Subscriber Identity bietet weltweite Lokalisierung durch Mobile Country Code und Mobile Network Code
  \end{itemize}
  \item Sicherheit
  \begin{itemize}
    \item Zugangskontrolle
    \item Verschlüsselung
    \item SIM-Karte mit PIN
  \end{itemize}
  \item Dienste
  \begin{itemize}
    \item Notruf
    \item Kurznachrichten SMS 160 Zeichen = 140 Byte
    \item WAP - Wireless Application Protocol
    \item MMS zur Übertragung von Medien
  \end{itemize} 
\end{itemize}


\subsubsection{Zusammenhänge \index{GSM!Zusammenhänge}}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Radio Subsystem RSS} entspricht dem Funknetz
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Mobilstationen MS} Netzknoten
    \item \textbf{Base Station Subsystem BSS} technische Anlagen einer einzelnen Funkzelle
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Base Tranceiver Station BTS} Empfangen und Senden
      \item \textbf{Base Station Controller BSC} Steuerung der Funkzelle, verwaltet mehrere BTS
        \begin{itemize}
          \item Übertragungskanäle bereitstellen
          \item Übertragungskanäle steuern
        \end{itemize}
    \end{itemize}
   \end{itemize}
\item \textbf{Switching and Management Subsystems SMSS} Vermittlung von Gesprächen zwischen Teilnehmern, Anknüpfpunkt für Fremdnetze, organisiert Zellwechsel
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Mobile Services Switching Center MSC} Vermittlung
    \item \textbf{Home Location Register HLR} Heimatdatenbank eines Teilnehmers
    \item \textbf{Visitor Location Register VLR} temporäre DB zur Verwaltung aktueller Teilnehmer
  \end{itemize}
\item \textbf{Operation Subsystem OSS} Betrieb und Aufrechterhaltung
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Operation and Maintenance Center OMC} Steuerung
    \item \textbf{Authentication Center AUC} DB für IMSI und SIM
    \item \textbf{Equipment Identity Register EIR} Gerätedatenbank (referenziert durch eindeutige IMEI der Geräte)
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/gsm_netz_aufbau}}
  \caption{Aufbau des GSM-Netzes}
  \label{fig:gsm_architecture}
\end{figure}


\subsubsection{Funkverkehr \index{GSM!Funk}}

\begin{itemize}
\item 124 Uplink-Kanäle mit je 200 kHz im Bereich 890–915 MHz
\item 124 Downlink-Kanäle im Bereich 935–960 MHz
\item Downlink um 3 Zeitschlitze vorversetzt gegenüber Uplink
\item Übertragungsrate liegt brutto bei 271 kbit/s
\item entspricht netto etwa 24,7 kbit/s Nutz- und Signalisierungsdaten
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/gsm_up_down}}
  \caption{Up-/Downlink bei GSM \cite{fuchss}}
  \label{fig:gsm_updown}
\end{figure}

\subsubsection{Frequenzplanung \index{GSM!Frequenz}}
Die zur Verfügung stehenden Frequenzen sollen natürlich möglichst effizient eingesetzt werden. Das Idealbild einer Zellstruktur wäre die Wabenform aus \piref{fig:gsm_wabe}. Dadurch lassen sich Frequenzen nach einiger Zeit (Abstand) erneut verwenden. Normalerweise verhält sich die Anordnung von Funkzellen jedoch eher wie in \piref{fig:gsm_wabe_real} zu sehen. Dadurch reduziert sich die Wiederverwendbarkeit von Frequenzen.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{./Inhalt/Medien/gsm_wabe_optimal}}
  \caption{GSM-Netz Wabenstruktur Idealfall \cite{fuchss}}
  \label{fig:gsm_wabe}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{./Inhalt/Medien/gsm_wabe_real}}
  \caption{GSM-Netz Wabenstruktur Realität \cite{fuchss}}
  \label{fig:gsm_wabe_real}
\end{figure}


\subsubsection{GPRS - Erweiterung für mobiles Internet \index{GPRS}}
Mit GPRS gab es um das Jahr 2000 erstmals eine Möglichkeit für den mobilen Zugriff auf das sonst nur im Festnetz verfügbare Internet.

GPRS belegt die Zeitschlitze zeitsparender und ressourcenschonender und auch nur im Bedarfsfal. Prinzipbedingt teilen sich dabei mehrere Teilnehmer einen Kanal.

\textbf{Durch GPRS mitgebrachte Technologien sind}
\begin{itemize}
\item GTP - Das GPRS-Tunneling-Protokoll
\item GR - Ein GPRS-Register
\item GSN - Support-Nodes für GPRS
\end{itemize}

Das BSC führt nun parallel zur GSM-Telefonie auf den GSN von GPRS. \piref{fig:gsm_gprs} ist hierbei um diese Verbindung (4) erweitert worden.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./Inhalt/Medien/gsm_gprs}}
  \caption{GSM-Netz mit GPRS}
  \label{fig:gsm_gprs}
\end{figure}


\subsection{UMTS \index{UMTS}}
Das Universal Mobile Communication System kurz UMTS ist als Mobilfunkstandard der 3. Generation (3G) seit etwa 2008 verfügbar.

Die UMTS zugrundeliegende Infrastruktur wird als UTRAN - UMTS Terrestrial Radio Access Network bezeichnet. 

\textbf{Dieses Netzwerk ist in die folgenden Domänen zu unterteilen (vgl. \piref{fig:umts_aufbau}):}

\begin{itemize}
\item \textbf{UE - User Equipment Domain} benutzerspezifisch, ermöglicht Zugriff auf UMTS-Dienste
\item \textbf{CN - Core Network Domain}  bietet spezielle Funktionen für den Anwender
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Serving Network Domain} gegenwärtiges Netz (''eingebucht'')
    \item \textbf{Home Network Domain} Heimatnetz
    \item \textbf{Transit Network Domain} falls Serving und Home Network nicht direkt verbunden sind, kommt das Transit Network zum Einsatz
  \end{itemize}
\item \textbf{Access Network Domain} verbindet \textit{UE} mit \textit{CN}, Funktionen abhängig von Funktechnologie
\item \textbf{Infrastructure Domain} bestehend aus den drei \textit{CN's} sowie der Access Network Domain
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\textbf{Das Core Network ist logisch in zwei Bereiche zu teilen:}
\begin{itemize}
\item \textbf{CSD - Circuit Switched Domain}
    \begin{itemize}
      \item Leitungsvermittlung
      \item Resourcenreservierung
      \item mit GSM-Komponenten 
    \end{itemize}
\item \textbf{PSD - Packet Switched Domain}
    \begin{itemize}
        \item mit GPRS-Komponenten \textit{SGSN} und \textit{GGSN}
    \end{itemize}
\end{itemize}


\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./Inhalt/Medien/umts_aufbau}}
  \caption{UMTS Aufbau und Zusammenhänge}
  \label{fig:umts_aufbau}
\end{figure}

\subsubsection{Big Picture - Integration Infrastruktur}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/umts_big_picture}}
  \caption{UMTS Integration in das bestehende Mobilfunknetz}
  \label{fig:umts_big_picture}
\end{figure}


\subsubsection{Betriebsmodi \index{UMTS!Betriebsmodi}}
UMTS kennt zwei Betriebsmodi die jeweils auf verschiedenen Multiplexverfahren basieren.

\paragraph{UTRA/FDD - Frequency Division Duplex}
\begin{itemize}
\item für den Betrieb in Ballungsgebieten, d.h. dem regulären Mobilfunkbetrieb
\item Stadtbereich und überregionales Roaming
\item 384 kbit/s
\item \textbf{Up- und Downlink auf unterschiedlichen Frequenzen}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/umts_fdd}}
  \caption{FDD mit Super-Rahmenbreite 70ms \cite{fuchss}}
  \label{fig:umts_fdd}
\end{figure}


\paragraph{UTRA/TDD - Time Division Duplex}
\begin{itemize}
\item für abgegrenzte Bereiche wie Gebäude
\item symmetrisch 384 kbit/s
\item asymmetrisch bis 2 Mbit/s
\item \textbf{Up- und Downlink in unterschiedlichen Zeitschlitze}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/umts_tdd}}
  \caption{TDD mit Rahmenbreite 10ms \cite{fuchss}}
  \label{fig:umts_tdd}
\end{figure}

\subsubsection{Macro Diversity \index{Mobilfunk!Macro Diversity}}
Mit Macro Diversity erreicht man eine höhere Abdeckung und ermöglicht reibungslose Handover beim Zellwechsel von Teilnehmern. Bei UMTS heißt diese Form des Handovers \textit{soft handover}.

\piref{fig:umts_macro_diversity} zeigt diese Anwendung im Fall von UMTS bei einer Unterscheidung von UP-Link (oben) und Down-Link (unten). 

Im \textit{UP-Link} empfangen mehrere Nodes (Mobilgerät selber CDMA-Kanal) und die Rekonstruktion erfolgt im SRNC - Service Radio Network Subsystem. 

Im \textit{Down-Link} empfängt das Mobilgerät mehrere Nodes und führt die Rekonstruktion im Gerät durch.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./Inhalt/Medien/umts_macro_diversity}}
  \caption{Makro-Diversität bei UMTS \cite{fuchss}}
  \label{fig:umts_macro_diversity}
\end{figure}


\subsubsection{Zellatmung GSM vs. UMTS \index{Mobilfunk!Zellatmung}}
Teilnehmeranzahl und Zellenauslastung haben bei GSM keinen Einfluss auf die Leistung. 

Im Fall von UMTS ist hingegen anfälliger für hohe Zellauslastungen. Je mehr Teilnehmer desto höher die Interferenz und damit auch die Reichweite (vgl. \piref{fig:umts_cell_breathing}) bzw. die Fehleranfälligkeit. Für UMTS ist also eine Teilnehmerbeschränkung notwendig.

Diese Umstände müssen in die Netzwerkplanung unbedingt miteinbezogen werden.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./Inhalt/Medien/umts_zellatmung}}
  \caption{Zellatmung bei UMTS \textit{umtslink.at}}
  \label{fig:umts_cell_breathing}
\end{figure}



\subsection{LTE \index{LTE}}
Die Technologie LTE - Long Term Evolution stellt die 4. Generation von mobilen Datentechnologien dar und ist seit etwa 2012 verfügbar.

Bei LTE wurde die Systemarchitektur vereinfacht, wodurch höhere Datenraten möglich sind. Viele Stellen wurden wegrationalisiert und ihre Funktion in andere Stellen integriert. So übernehmen die Nodes bspw. die Funktionalität von RNC und BSC (Funkzellensteuerung). HLR und AUC (Datenbanken, Register) werden in einen einzigen Home Subscriber Service zusammengefasst.

Es stehen 6 mögliche Bandbreiten zur Verfügung und die eingesetzen Technologien sind die selben wie bei UMTS, nämlich FDD und TDD.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/lte}}
  \caption{LTE Rahmenaufbau \cite{fuchss}}
  \label{fig:lte_rahmen}
\end{figure}



\subsection{Leistungsvergleich Mobilfunktechnologien \index{Mobilfunk!Technologievergleich}}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/netze_bandbreitenvergleich}}
  \caption{Leistungsvergleich von Mobilfunktechnologien \cite{wikipedia}}
  \label{fig:netze_leistungsvergleich}
\end{figure}

